$P \rightarrow {f} C \rightarrow {f^{-1}} P$.

Где $P, C$~--- последовательности из символов какого-то алфавита (пусть $Z{/}_{n\Z}$)

Пример очень простого шифрования:\slashn
\begin{compactitem}
\item $x \mapsto {f} x + b$
\item $y \mapsto {f^{-1}} y - b$.
\end{compactitem}

Где $b$~--- это секретный ключ.

Вообще так себе шифрование, потому что:
\begin{compactitem}
\item Можно просто перебрать $b$ (не так уж и много комбинаций).
\item Частотный анализ (некоторые буквы встречаются чаще чем другие, тем самым можно перебирать только очень малое число гипотез).
\end{compactitem}

Вторая попытка:
\begin{compactitem}
\item $x \mapsto {f} ax + b$, где $a$ обратим (что верно $\iff \gcd(a, n) = 1$).
\item $y \mapsto {f^{-1}} a^{-1}(y - b)$, где $a^{-1}$ можно найти как $a^{\phi(N) - 1}$ или алгоритм Евклида $1 = xN + ay$, $\gcd(N, y) = 1$.
\end{compactitem}

Если знаем куда переходят две буквы (скажем из того же частотного анализа), то тоже конец шифру:
\[
\systeme{
  ax_1 + b = y_1,
  ax_2 + b = y_2
},\]

решаем и получаем ответ.

Идея: давайте найдём такую функцию $f$, что её несложно вычислить, но
сложно найти обратную не зная какого-то ``секрета''.

RSA

Два человека (скажем Алиса и Боб) хотят безопасно обмениваться информацией.

Рассмотрим следующий алгоритм (RSA):\slashn
\begin{compactitem}
	\item Алиса выбирает большое простое число $p$, а Боб выбирает большое
	простое число $q \ne p$ (как это сделать см в предыдущих сериях),
	\item Определим $N = p q$, заметим, что $\vphi(N) = (p - 1)(q - 1) = N - p - q + 1$, что легко вычисляется Алисой и Бобом, знающими $p, q$ и сложно вычисляемо остальными.
	\item Алиса и Боб выбирает некое $e$: $1 \le e \le \vphi(N)$, $\gcd(e, \vphi(N)) = 1$.
	\item Определим функцию шифрования: $f(x) := x^e$
	\item Находим $d \in \Z$, такое что $de \equiv 1 \pmod{\vphi(N)}$.
	\item Определим $f^{-1}(y) = y^d$. Тогда $f^{-1} \circ f = x^{de} = x$ (пруф ниже)
	\item Итог: любой, знающий $N$, $e$ может шифровать, но только знающие $p$, $q$ могут быстро сделать дешифровку.
\end{compactitem}

\begin{proof}\slashnss
	
	Изучим $x^{de}$ по модулю $p$ и по модулю $q$, тем самым по китайской теореме об остатков получим требуемое.
	
	Если $x \equiv 0 \pmod {p}$, то $x^{de} \equiv x \pmod{p}$
	
	Иначе $x^{de} = x^{1 + k\vphi(N)} = x^{1 + (p - 1)(kq - k)} = x \pmod{p}$ по малой теореме ферма.
	
	Аналогично $x^{de} = x \pmod{q}$.
	
	Найдём $p'$, $q'$, такие что $p'p + q'q = 1$
	
	Тогда $x^{de} \equiv qq'x^{de} + p'px^{de} \pmod{pq}$ (несложно убедиться, что оно даст остаток $x^{de}$ по обоим модулям).
	
	Тогда $x^{de} = x(qq' + p'p) = x$. \qedhere
\end{proof}

\begin{remark} В этой системе мы посылаем сообщения являющиеся целыми числами от $0$ до $n - 1$.
\end{remark}